\chapter{Thiết kế và thực hiện phần cứng}

\newpage
\clearpage

\section{Yêu cầu thiết bị phần cứng}
\hspace*{2em}Thiết kế máy ấp trứng có một số chức năng sau:
\begin{itemize}
	\item Có cảm biến đo được nhiệt độ và độ ẩm. Lựa chọn AM2301 có độ chính xác cao, kết nối đơn giản, tích hợp đo nhiệt độ và độ ẩm trên cùng một cảm biến.
	\item Chức năng kết nối Internet để truyền dữ liệu đo được từ cảm biến lên Web Server để cáo thể theo dõi và điều khiển thiết bị từ xa. Lựa chọn SOC-ESP8266, kết nối mạng Internet qua sóng Wifi 2.4GHz dễ dàng, có thể lập trình trực tiếp như một vi điều khiển.
	\item Điều khiển nhiệt độ, độ ẩm theo giá trị đo được từ cảm biến và điều khiển đảo trứng theo thời gian. 
	\begin{itemize}
		\item Nhiệt độ: điều khiển độ tỏa nhiệt của nguồn nhiệt. Lựa chọn nguồn nhiệt là bóng đèn sợi đốt với khả năng tạo nhiệt lượng nhanh chóng, dễ dàng thay thế khi bị hư hỏng. Độ tỏa nhiệt của bóng đèn được điều khiển thông qua phương thức thay đổi góc mở của Triac.
		\item Độ ẩm: điều khiển bật tắt thiết bị tạo độ ẩm. Với thiết bị tạo độ ẩm là module tạo sương bằng sóng siêu âm, hoạt động ở điện áp 24VDC. Điều khiển thiết bị này bằng cách đóng ngắt dòng DC bằng Transistor.
		\item Đảo trứng: điều khiển bật tắt động cơ đảo trứng theo chu kỳ. Động cơ đảo trứng là motor xoay chậm với điện áp 220VAC, điều khiển bật tắt thiết bị này bằng Triac. 
	\end{itemize}
	\item Có bộ phận hiển thị để hiện rõ các thông số và trạng thái làm việc của tủ ấp. Từ đó người sử dụng thuận tiện hơn trong việc theo dõi tại chỗ và từ xa.
	\begin{itemize}
		\item Tại chỗ: hiển thị thông qua màn hình LCD.
		\item Từ xa: qua Web Server và ứng dụng Android.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Cảm biến nhiệt độ và độ ẩm không khí AM2301}
\subsection{Tổng quan về AM2301}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image13.png}}
	\end{center}
	\caption{Cảm biến AM2301/DHT21}
\end{figure}
\hspace*{2em}AM2301 là module tích hợp cảm biến độ ẩm điện dung và cảm biến nhiệt độ có độ chính xác cao, đầu ra tín hiệu số có thể kết nối với một Vi điều khiển 8-bit, chất lượng cao, đáp ứng nhanh, khả năng chống nhiểu mạnh, giao tiếp duy nhất 1 dây. Kích thước nhỏ, tiêu thụ điện năng thấp, khoảng cách truyền dẫn tín hiệu lên đến 20m, điện năng tiêu thụ cực thấp, khoảng cách truyền dẫn, hiệu chuẩn hoàn toàn tự động, sử dụng các cảm biến độ ẩm điện dung, hoàn toàn hoán đổi cho nhau, tiêu chuẩn kỹ thuật số đầu ra duy nhất, ổn định lâu dài tuyệt vời, thiết bị đo nhiệt độ chính xác cao.

\subsection{Thông số kỹ thuật AM2301}
\begin{itemize}
	\item Model: AM2301
	\item Độ phân giải chính xác: 0.1
	\item Khoảng đo: 0-100\% RH
	\item Khoảng đo nhiệt độ: từ -40 đến 80 độ C
	\item Đo lường chính xác độ ẩm: 3\% RH
	\item Đo lường chính xác nhiệt độ: 0.5 độ C
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image14.png}}
	\end{center}
	\caption{Sơ đồ chân module AM2301}
\end{figure}
\subsection{Nguyên lý hoạt động AM2301}
\hspace*{2em}Để có thể giao tiếp với AM2301 vi xử lý thực hiện theo 2 bước:
\begin{itemize}
	\item Gửi tin hiệu muốn đo (Start) tới AM2301, sau đó AM2301 xác nhận lại.
	\item Khi đã giao tiếp được với AM2301, Cảm biến sẽ gửi lại 5 byte dữ liệu và nhiệt độ đo được.
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image15.png}}
	\end{center}
	\caption{AM2301 kết nối với vi điều khiển}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image16.png}}
	\end{center}
	\caption{Dãy 5 byte dữ liệu nhận được}
\end{figure}

\subsubsection{Gửi start}
\hspace*{2em}MCU thiết lập chân DATA là Output, kéo chân DATA xuống 0 trong khoảng thời gian. Khi đó AM2301 sẽ hiểu MCU muốn đo giá trị nhiệt độ và độ ẩm.

MCU đưa chân DATA lên 1, sau đó thiết lập lại là chân đầu vào.

Sau khoảng thời gian, AM2301 sẽ kéo chân DATA xuống thấp. Nếu lớn hơn khoảng thời gian quy định mà chân DATA ko được kéo xuống thấp nghĩa là ko giao tiếp được với AM2301.

Giao tiếp với AM2301, chân DATA sẽ ở mức thấp 80us sau đó nó được AM2301 kéo lên cao trong 80us.

Bằng việc giám sát chân DATA, MCU có thể biết được có giao tiếp được với AM2301 hay không. Nếu tín hiệu đo được AM2301 lên cao, khi đó hoàn thiện quá trình giao tiếp của MCU với AM2301.

\subsubsection{Đọc giá trị trên AM2301}
\hspace*{2em}AM2301 sẽ trả giá trị nhiệt độ và độ ẩm về dưới dạng 5 byte. Trong đó:
\begin{itemize}
	\item Byte 1: giá trị phần nguyên của độ ẩm (RH\%)
	\item Byte 2: giá trị phần thập phân của độ ẩm (RH\%)
	\item Byte 3: giá trị phần nguyên của nhiệt độ (TC)
	\item Byte 4 : giá trị phần thập phân của nhiệt độ (TC)
	\item Byte 5 : Nếu Byte 5 = (8 bit) (Byte1 +Byte2 +Byte3 + Byte4) thì giá trị độ ẩm và nhiệt độ là chính xác, nếu sai thì kết quả đo không có nghĩa.
\end{itemize}

\subsubsection{Đọc dữ liệu }
\hspace*{2em}Sau khi giao tiếp được với AM2301, AM2301 sẽ gửi liên tiếp 40 bit 0 hoặc 1 về MCU, tương ứng chia thành 5 byte kết quả của Nhiệt độ và độ ẩm.
Sau khi tín hiệu được đưa về 0, ta đợi chân DATA của MCU được AM2301 kéo lên 1. Nếu chân DATA là 1 trong khoảng 26-28 us thì là 0, còn nếu tồn tại 70us là 1.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image17.png}}
	\end{center}
	\caption{Mô tả thời gian gửi và nhận tín hiệu của AM2301}
\end{figure}
\begin{table}[!h]
	\begin{center}
		\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|X|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{SymbolS}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Parameter}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Min}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Typ}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Max}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Unit}} \\ \hline
			T-be 	& Host the start signal down time	& 0.8 & 1 & 20 & ms\\ \hline
			T-go 	& Bus master has released time		& 20 & 30 & 200 & us\\ \hline
			T-rel 	& Response to low time				& 75 & 80 & 85 & us\\ \hline
			T-reh 	& In response to high time 			& 75 & 80 & 85 & us\\ \hline
			T-low 	& Signal"0","1" low time 			& 48 & 50 & 55 & us\\ \hline
			T-h0 	& Signal"0" high time  				& 22 & 26 & 30 & us\\ \hline
			T-h1 	& Signal"1" high time  				& 68 & 70 & 75 & us\\ \hline
			T-en 	& Sensor to release the bus time 	& 45 & 50 & 55 & us\\ \hline
		\end{tabularx}
		\caption{Khoảng thời gian gửi và nhận tín hiệu tương ứng}
	\end{center}
\end{table}

\section{Module Wifi SoC ESP8266-v12}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image18.png}}
	\end{center}
	\caption{Module ESP8266-v12}
\end{figure}
\subsection{Tổng quan về ESP8266}
\hspace*{2em}ESP8266 là module wifi giá rẻ và được đánh giá rất cao cho các ứng dụng liên quan đến Internet và Wifi cũng như các ứng dụng truyền nhận sử dụng thay thế cho các module RF khác.

ESP8266 là một chip tích hợp cao, được thiết kế cho nhu cầu của một thế giới kết nối mới, thế giới Internet of thing (IoT). Nó cung cấp một giải pháp kết nối mạng Wi-Fi đầy đủ và khép kín, cho phép nó có thể lưu trữ các ứng dụng hoặc để giảm tải tất cả các chức năng kết nối mạng Wi-Fi từ một bộ xử lý ứng dụng.

ESP8266 có xử lý và khả năng lưu trữ mạnh mẽ cho phép nó được tích hợp với các bộ cảm biến, vi điều khiển và các thiết bị ứng dụng cụ thể khác thông qua GPIOs với một chi phí tối thiểu và một PCB tối thiểu. Sử dụng giao thức nối tiếp với tốc độ Baud là 9600(mặc định). Tốc độ baud có thể lên đến 115200.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image19.png}}
	\end{center}
	\caption{Sơ đồ chức năng các chân ESP8266-v12}
\end{figure}
\subsection{Thông số kỹ thuật ESP8266-v12}
\begin{itemize}
	\item Hỗ trợ chuẩn 802.11 b/g/n.
	\item Wi-Fi tần số 2.4 GHz, hỗ trợ WPA/WPA2.
	\item Chuẩn điện áp hoạt động: 3.3V.
	\item Chuẩn giao tiếp nối tiếp UART với tốc độ Baud lên đến 115200.
	\item Có 3 chế độ hoạt động: Client, Access Point, Both Client and Access Point.
	\item Hỗ trợ các chuẩn bảo mật như: OPEN, WEP, WPA-PSK, WPA2-PSK, WPA-WPA2-PSK.
	\item Hỗ trợ cả 2 giao tiếp TCP và UDP.
	\item Làm việc như các máy chủ có thể kết nối với 5 máy con.
\end{itemize}
\section{Màn hình LCD20x4-HD44780}
\hspace*{2em}Ngày nay, thiết bị hiển thị LCD (Liquid Crystal Display) được sử dụng trong rất nhiều các ứng dụng của vi điều khiển. LCD có rất nhiều ưu điểm so với các dạng hiển thị khác:
\begin{itemize}
	\item Có khả năng hiển thị kí tự đa dạng, trực quan (chữ, số và kí tự đồ họa).
	\item Dễ dàng đưa vào mạch ứng dụng theo nhiều giao thức giao tiếp khác nhau.
	\item Tốn rất ít tài nguyên hệ thống.
\end{itemize}

\subsection{Tổng quan về HD44780}
\hspace*{2em}Có rất nhiều loại LCD với nhiều hình dáng và kích thước khác nhau.
Ví dụ: 16x2, 16x4, 20x4 ....

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image27.png}}
	\end{center}
	\caption{LCD20x4}
\end{figure}
Khi sản xuất LCD, nhà sản xuất đã tích hợp chíp điều khiển (HD44780) bên trong lớp vỏ và chỉ đưa các chân giao tiếp cần thiết. Các chân này được đánh số thứ tự và đặt tên riêng.
\subsection{Sơ đồ chân và mô tả chức năng các chân HD4478}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image28.png}}
	\end{center}
	\caption{Sơ đồ chân HD44780}
\end{figure}
\input{HD44780.tex}
\textit{* Ghi chú : Ở chế độ “đọc”, nghĩa là MPU sẽ đọc thông tin từ LCD thông qua các chân DBx. 
Còn khi ở chế độ “ghi”, nghĩa là MPU xuất thông tin điều khiển cho LCD thông qua các chân DBx.}

\subsection{Sơ đồ khối của HD44780}
\hspace*{2em}Để hiểu rõ hơn chức năng các chân và hoạt động của chúng, ta tìm hiểu sơ qua chíp HD44780 thông qua các khối cơ bản của nó.
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image29.png}}
	\end{center}
	\caption{Sơ đồ khối HD44780}
\end{figure}
\clearpage
\subsection{Các thanh ghi}
\hspace*{2em}Chíp HD44780 có 2 thanh ghi 8 bit quan trọng : Thanh ghi lệnh IR (Instructor Register) và thanh ghi dữ liệu DR (Data Register).
\begin{itemize}
	\item Thanh ghi IR : Để điều khiển LCD, người dùng phải “ra lệnh” thông qua tám đường bus DB0-DB7. Mỗi lệnh được nhà sản xuất LCD đánh địa chỉ rõ ràng. Người dùng chỉ việc cung cấp địa chỉ lệnh bằng cách nạp vào thanh ghi IR. Nghĩa là, khi ta nạp vào thanh ghi IR một chuỗi 8 bit, chíp HD44780 sẽ tra bảng mã lệnh tại địa chỉ mà IR cung cấp và thực hiện lệnh đó. VD : 
	\begin{itemize}
		\item Lệnh “hiển thị màn hình” có địa chỉ lệnh là 00001100 (DB7…DB0). 
		\item Lệnh “hiển thị màn hình và con trỏ” có mã lệnh là 00001110. 
	\end{itemize}
	\item Thanh ghi DR : Thanh ghi DR dùng để chứa dữ liệu 8 bit để ghi vào vùng RAM DDRAM hoặc CGRAM (ở chế độ ghi) hoặc dùng để chứa dữ liệu từ 2 vùng RAM này gởi ra cho MPU (ở chế độ đọc). Nghĩa là, khi MPU ghi thông tin vào DR, mạch nội bên trong chíp sẽ tự động ghi thông tin này vào DDRAM hoặc CGRAM. Hoặc khi thông tin về địa chỉ được ghi vào IR, dữ liệu ở địa chỉ này trong vùng RAM nội của HD44780 sẽ được chuyển ra DR để truyền cho MPU.
\end{itemize}

\begin{table}[!h]
	\begin{center}
		
		\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|c|X|}
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{RS}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\textbf{R/W}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Chức năng}} \\ \hline
			0 & 0 & Ghi vào thanh ghi IR để ra lệnh cho LCD \\ \hline
			0 & 1 & Đọc cờ bận ở DB7 và giá trị của bộ đếm địa chỉ ở DB0-DB6 \\ \hline
			1 & 0 & Ghi vào thanh ghi DR \\ \hline
			1 & 1 & Đọc dữ liệu từ DR \\ \hline
		\end{tabularx}
		\caption{Chức năng chân RS và R/W theo mục đích sử dụng}
	\end{center}
\end{table}
Bằng cách điều khiển chân RS và R/W chúng ta có thể chuyển qua lại giữ 2 thanh ghi này khi giao tiếp với MPU. Bảng sau đây tóm tắt lại các thiết lập đối với hai chân RS và R/W theo mục đích giao tiếp.
 
\subsection{Cờ báo bận BF (Busy Flag)}
\hspace*{2em}Khi thực hiện các hoạt động bên trong chíp, mạch nội bên trong cần một khoảng thời gian để hoàn tất. Khi đang thực thi các hoạt động bên trong chip như thế, LCD bỏ qua mọi giao tiếp với bên ngoài và bật cờ BF (thông qua chân DB7 khi có thiết lập RS=0, R/W=1) lên để báo cho MPU biết nó đang “bận”. Dĩ nhiên, khi xong việc, nó sẽ đặt cờ BF lại mức 0.

\subsection{Bộ đếm địa chỉ AC (Address Counter)}
\hspace*{2em}Như trong sơ đồ khối, thanh ghi IR không trực tiếp kết nối với vùng RAM (DDRAM và CGRAM) mà thông qua bộ đếm địa chỉ AC.  Bộ đếm này lại nối với 2 vùng RAM theo kiểu rẽ nhánh. Khi một địa chỉ lệnh được nạp vào thanh ghi IR, thông tin được nối trực tiếp cho 2 vùng RAM nhưng việc chọn lựa vùng RAM tương tác đã được bao hàm trong mã lệnh.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image30.png}}
	\end{center}
	\caption{Giản đồ xung cập nhật AC}
\end{figure}
Sau khi ghi vào (đọc từ) RAM, bộ đếm AC tự động tăng lên (giảm đi) 1 đơn vị và nội dung của AC được  xuất ra cho MPU thông qua DB0-DB6 khi có thiết lập RS=0 và R/W=1.

Lưu ý: Thời gian cập nhật AC không được tính vào thời gian thực thi lệnh mà được cập nhật sau khi cờ BF lên mức cao (not busy), cho nên khi lập trình hiển thị, bạn phải delay một khoảng tADD khoảng 4uS-5uS (ngay sau khi BF=1) trước khi nạp dữ liệu mới.

\subsection{Vùng RAM hiển thị DDRAM (Display Data RAM)}
\hspace*{2em}Đây là vùng RAM dùng để hiển thị, nghĩa là ứng với một địa chỉ của RAM là một ô kí tự trên màn hình và khi bạn ghi vào vùng RAM này một mã 8 bit, LCD sẽ hiển thị tại vị trí tương ứng trên màn hình một kí tự có mã 8 bit mà bạn đã cung cấp.

Vùng RAM này có 80x8 bit nhớ, nghĩa là chứa được 80 kí tự mã 8 bit. Những vùng RAM còn lại không dùng cho hiển thị có thể dùng như vùng RAM đa mục đích.

Lưu ý là để truy cập vào DDRAM, ta phải cung cấp địa chỉ cho AC theo mã HEX.

\subsection{Vùng ROM chứa kí tự CGROM (Character Generator ROM)}
\hspace*{2em}Vùng ROM này dùng để chứa các mẫu kí tự loại 5x8 hoặc 5x10 điểm ảnh/kí tự, và định địa chỉ bằng 8 bit. Tuy nhiên, nó chỉ có 208 mẫu kí tự 5x8 và 32 mẫu kí tự kiểu 5x10 (tổng cộng là 240 thay vì 256 mẫu kí tự). Người dùng không thể thay đổi vùng ROM này.\\

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image31.png}}
	\end{center}
	\caption{Mối liên hệ giữa địa chỉ của ROM và dữ liệu tạo mẫu kí tự. }
\end{figure}
Như vậy, để có thể ghi vào vị trí thứ x trên màn hình một kí tự y nào đó, người dùng phải ghi vào vùng DDRAM tại địa chỉ x (xem bảng mối liên hệ giữa DDRAM và vị trí hiển thị) một chuỗi mã kí tự 8 bit trên CGROM. Chú ý là trong bảng mã kí tự trong CGROM  ở hình bên dưới có mã ROM A00.
Ví dụ : Ghi vào DDRAM tại địa chỉ “01” một chuỗi 8 bit “01100010” thì trên LCD tại ô thứ 2 từ trái sang (dòng trên) sẽ hiển thị kí tự “b”.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image32.png}}
	\end{center}
	\caption{Bảng mã kí tự (ROM code A00)}
\end{figure}
\subsection{Vùng RAM chứa kí tự đồ họa CGRAM}
\hspace*{2em}
Như trên bảng mã kí tự, nhà sản xuất dành vùng có địa chỉ byte cao là 0000 để người dùng có thể tạo các mẫu kí tự đồ họa riêng. Tuy nhiên dung lượng vùng này rất hạn chế: Ta chỉ có thể tạo 8 kí tự loại 5x8 điểm ảnh, hoặc 4 kí tự loại 5x10 điểm ảnh.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image33.png}}
	\end{center}
	\caption{Mối liên hệ giữa địa chỉ CGRAM, dữ liệu CGRAM, và mã kí tự.}
\end{figure}
\subsection{Tập lệnh của LCD}
\hspace*{2em}Trước khi tìm hiểu tập lệnh của LCD, sau đây là một vài chú ý khi giao tiếp với LCD :
\begin{itemize}
	\item Tuy trong sơ đồ khối của LCD có nhiều khối khác nhau, nhưng khi lập trình điều khiển LCD ta chỉ có thể tác động trực tiếp được vào 2 thanh ghi DR và IR thông qua các chân DBx, và ta phải thiết lập chân RS, R/W phù hợp để chuyển qua lại giữ 2 thanh ghi này. 
	\item Với mỗi lệnh, LCD cần một khoảng thời gian để hoàn tất, thời gian này có thể khá lâu đối với tốc độ của MPU, nên ta cần kiểm tra cờ BF hoặc đợi (delay) cho LCD thực thi xong lệnh mới có thể ra lệnh tiếp theo.
	\item Địa chỉ của RAM (AC) sẽ tự động tăng (giảm) 1 đơn vị, mỗi khi có lệnh ghi vào RAM. (Điều này giúp chương trình gọn hơn).
	\item Các lệnh của LCD có thể chia thành 4 nhóm như sau :
	\begin{itemize}
		\item Các lệnh về kiểu hiển thị. VD : Kiểu hiển thị (1 hàng / 2 hàng), chiều dài dữ liệu (8 bit / 4 bit), … 
		\item Chỉ định địa chỉ RAM nội.
		\item Nhóm lệnh truyền dữ liệu trong RAM nội.
		\item Các lệnh còn lại.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\input{taplenhLCD.tex}
\subsection{Giao tiếp giữa LCD và MCU }
\subsubsection{Đặc tính điện của các chân giao tiếp}
ace LCD sẽ bị hỏng nghiêm trọng, hoặc hoạt động sai lệch nếu bạn vi phạm khoảng đặc tính điện sau đây:
\begin{itemize}
	\item Chân cấp nguồn (Vcc-GND): Min:-0.3V , Max+7V
	\item Các chân ngõ vào (DBx,E,…): Min:-0.3V , Max:(Vcc+0.3V) 
	\item Nhiệt độ hoạt động: Min:-30C , Max:+75C
	\item Nhiệt độ bảo quản: Min:-55C , Max:+125C
\end{itemize}
Đặc tính điện làm việc điển hình: (Đo trong điều kiện hoạt động Vcc = 4.5V đến 5.5V, T = -30 đến +75C)
\begin{itemize}
	\item Chân cấp nguồn Vcc-GND: 2.7V đến 5.5V.
	\item Điện áp vào mức cao VIH: 2.2V đến Vcc.
	\item Điện áp vào mức thấp VIL: -0.3V đến 0.6V
	\item Điện áp ra mức cao (DB0-DB7): Min 2.4V (khi IOH = -0.205mA).
	\item Điện áp ra mức thấp (DB0-DB7): Max 0.4V (khi IOL = 1.2mA).
	\item Dòng điện ngõ vào (input leakage current) ILI: -1uA đến 1uA (khi VIN = 0 đến Vcc)
	\item Dòng điện cấp nguồn ICC: 350uA(typ.) đến 600uA.
	\item Tần số dao động nội fOSC: 190kHz đến 350kHz (điển hình là 270kHz).
\end{itemize}
\subsubsection{Khởi tạo LCD}
\hspace*{2em}
Khởi tạo là việc thiết lập các thông số làm việc ban đầu. Đối với LCD, khởi tạo giúp ta thiết lập các giao thức làm việc giữa LCD và MPU. Việc khởi tạo chỉ được thực hiện 1 lần duy nhất ở đầu chương trình điều khiển LCD và bao gồm các thiết lập sau:

\begin{itemize}
	\item Display clear : Xóa/không xóa toàn bộ nội dung hiển thị trước đó. 
	\item Function set : Kiểu giao tiếp 8bit/4bit, số hàng hiển thị 1hàng/2hàng, kiểu kí tự 5x8/5x10. 
	\item Display on/off control: Hiển thị/tắt màn hình, hiển thị/tắt con trỏ, nhấp nháy/không nhấp nháy. 
	\item Entry mode set : các thiết lập kiểu nhập kí tự như: Dịch/không dịch, tự tăng/giảm (Increment)
\end{itemize}
Mạch khởi tạo bên trong chíp HD44780: 
Mỗi khi được cấp nguồn, mạch khởi tạo bên trong LCD sẽ tự động khởi tạo cho nó. Và trong thời gian khởi tạo này cờ BF bật lên 1, đến khi việc khởi tạo hoàn tất cờ BF còn giữ trong khoảng 10ms sau khi Vcc đạt đến 4.5V (vì 2.7V thì LCD đã hoạt động). Mạch khởi tạo nội sẽ thiết lập các thông số làm việc của LCD như sau:

\begin{itemize}
	\item Display clear : Xóa toàn bộ nội dung hiển thị trước đó. 
	\item Function set: DL=1 : 8bit; N=0 : 1 hàng; F=0 : 5x8 
	\item Display on/off control: D=0 : Display off; C=0 : Cursor off; B=0 : Blinking off. 
	\item Entry mode set: I/D =1 : Tăng; S=0 : Không dịch. 
\end{itemize} 
Như vậy sau khi mở nguồn, bạn sẽ thấy màn hình LCD giống như chưa mở nguồn do toàn bộ hiển thị tắt. Do đó, ta phải khởi tạo LCD bằng lệnh.

Khởi tạo bằng lệnh (chuỗi lệnh): Việc khởi tạo bằng lệnh phải tuân theo lưu đồ của nhà sản xuất.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image34.png}}
	\end{center}
	\caption{Khởi tạo bằng lệnh kiểu kết nối 4bit.}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image35.png}}
	\end{center}
	\caption{Khởi tạo bằng lệnh kiểu kết nối 8bit.}
\end{figure}

Kết nối điển hình (có 2 cách):
\begin{itemize}
	\item Kết nối giữa module LCD và vi điều khiển kiểu 8 bit. 
	\item Kết nối giữa module LCD và vi điều khiển kiểu 4 bit.  
\end{itemize} 
Chế độ giao tiếp mặc định của LCD là 8bit (tự khởi tạo lúc mới bật điện lên). Và khi kết nối mạch theo giao thức 4bit, 4 bit thấp từ DB0-DB3 không được kết nối đến LCD, nên lệnh khởi tạo ban đầu (lệnh chọn giao thức giao tiếp – function set 0010****) phải giao tiếp theo chế độ 8 bit (chỉ gởi 4 bit cao một lần, bỏ qua 4 bit thấp). Từ lệnh sau trở đi, phải gởi/nhận lệnh 2 nibble. 
\clearpage

\section{Vi điều khiển ATmega328p}
\subsection{Tổng quan về ATmega328p}
\hspace*{2em}Atmega32 là vi điều khiển thuộc họ AVR của hãng Atmel,có 40 chân trong đó có 32 chân I/O,có 4 kênh điều xung PWM, dùng thạch anh ngoài 16MHz.

Nhân AVR kết hợp tập lệnh đầy đủ với 32 thanh ghi đa năng. Tất cả các thanh ghi liên kết trực tiếp với khối xử lý số học và logic (ALU) cho phép 2 thanh ghi độc lập được truy cập trong một lệnh đơn trong 1 chu kỳ đồng hồ. Kết quả là tốc độ nhanh gấp 10 lần các bộ vi điều khiển CISC thường.

ATmega32 gồm có 4 port:
\begin{itemize}
	\item Port A gồm 8 chân từ PA0 đến PA7:là cổng vào tương tự cho chuyển đổi tương tự sang số. Port A cung cấp đường địa chỉ dữ liệu I/O theo kiểu hợp kênh khi dùng bộ nhớ bên ngoài.
	\item Port B gồm 8 chân từ PB0 đến PB7: là cổng I/O hai hướng 8 bít,có điện trở nối lên nguồn dương bên trong.Port B cung cấp các chức năng ứng với các tính năng đặc biệt của Atmega32.
	\item Port C gồm các chân từ PC0 đến PC7:là cổng vào/ra hai hướng 8 bit,có điện trở nối lên nguồn dương bên trong,Port C cung cấp các địa chỉ lối ra khi sử dụng bộ nhớ bên ngoài và đồng thời cung cấp ứng với các tính năng đặc biệt của Atmega32.
	\item Port D gồm các chân từ PD0 đến PD7:là cổng vào/ra hai hướng 8 bit,có điện trở nối lên nguồn dương bên trong. Port D cung cấp các chức năng ứng với các tính năng đặc biệt của Atmega32.
\end{itemize}

\subsection{Chi tiết các chân ATmega328}
\hspace*{2em} 
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image39.png}}
	\end{center}
	\caption{Sơ đồ chân ATmega328}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item Chân nguồn Vcc (chân số 10, 30): điện áp nguồn nuôi từ 4.5v đến 5.5v.
	\item Chân Reset (chân số 9).
	\item Chân GND (chân số 11, 31): chân nối mas.
	\item Chân XTAL1,XTAL2 là hai chân nối thạch anh ngoài (chân số 12, 13)
	\item Chân ICP(chân số 20): chân vào chức năng bắt tín hiệu bộ định thời/đếm.
	\item Chân OC1B(chân số 18): chân ra cho chức năng so sánh lối ra bộ định thời/đếm.
	\item Chân INT(chân số 16, 17): chân ngõ vào ngắt.
\end{itemize}
\subsection{Các đặc tính ATmega32}
\hspace*{2em}
\begin{itemize}
	\item 32Kbytes bộ nhớ capacities.
	\item 2Kbytes RAM.
	\item ISP Flash với Read-While-Write
	\item 1024 bytes EEPROM.
	\item 32 đường I/O đa năng.
	\item 32 thanh ghi đa năng.
	\item JTAG interface.
	\item On-chip Debug and Program.
	\item 3 bộ định thời phức hợp với chế độ so sánh.
	\item Ngắt ngoài và trong.
	\item Bộ truyền nhận nối tiếp USART lập trình được.
	\item Bộ giao tiếp nối tiếp định hướng 2 dây.
	\item 8 kênh, 10bit ADC với ngưỡng vào lựa chọn khác nhau độ lợi lập trình được.
	\item Bộ WatchDog Timer khả trình với dao động nội.
	\item Port SPI nối tiếp.
	\item Hệ thống ngắt để tiếp tục hàm.
\end{itemize}
\subsection{Các chế độ tiết kiệm năng lượng trên ATmega32}
\begin{itemize}
	\item Chế độ nghỉ (Idle) CPU trong khi cho phép bộ truyền tin nối tiếp đồng bộ USART, giao tiếp 2 dây, chuyển đổi A/D, SRAM, bộ đếm bộ định thời, cổng SPI và hệ thống các ngắt vẫn hoạt động.
	\item Chế độ Power-down lưu giữ nội dung của các thanh ghi nhưng làm đông lạnh bộ tạo dao động, thoát khỏi các chức năng của chip cho đến khi có ngắt ngoài hoặc là reset phần cứng.
	\item Chế độ Power-save đồng hồ đồng bộ tiếp tục chạy cho phép chương trình sử dụng giữ được đồng bộ thời gian nhưng các thiết bị còn lại là ngủ.
	\item Chế độ ADC Noise Reduction dừng CPU và tất cả các thiết bị còn lại ngoại trừ đồng hồ đồng bộ và ADC, tối thiểu hoá switching noise trong khi ADC đang hoạt động.
	\item Chế độ standby, bộ tạo dao động (thuỷ tinh thể/bộ cộng hưởng) chạy trong khi các thiết bị còn lại ngủ. Các điều này cho phép bộ vi điều khiển khởi động rất nhanh trong chế độ tiêu thụ công suất thấp.
\end{itemize}

Sử dụng công nghệ bộ nhớ cố định mật độ cao của Atmel. Bộ nhớ On-chip ISP Flash có thể lập trình lại vào hệ thống qua giao diện SPI bởi bộ lập trình bộ nhớ truyền thống hoặc chương trình On-chip Boot chạy trên nhân AVR. Chương trình Boot có thể download chương trình ứng dụng trong bộ nhớ Application Flash. Phần mềm ở Boot sẽ tiếp tục chạy trong khi vùng Application Flash được cập nhật, Read-While-Write. Kết hợp 1 bộ 8-bit RISC CPU với In-System Self-Programmable Flash, ATmega32 có tính linh động cao, giá thành rẻ cho nhiều ứng dụng điều khiển nhúng.
\subsection{Sơ đồ khối ATmega328}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image40.png}}
	\end{center}
	\caption{Sơ đồ khối ATmega328}
\end{figure}
\clearpage

\section{Điều khiển điện áp xoay chiều}
\subsection{Nguyên lý hoạt động của mạch điều khiển nhiệt độ}
\hspace*{2em}Mạch điều khiển góc mở của Triac gồm 2 phần chính: Phần mạch xác định điểm 0 điện áp xoay chiều, và phần mạch điều khiển góc mở Triac.

\subsubsection{Mạch xác định điểm 0 của điện áp xoay chiều}
\hspace*{2em}Tín hiệu tại "INVDK" cho ta thấy khi điện áp xoay chiều 220V về giá trị 0 thì xung tín hiệu lúc đó tại "INVDK" sẽ là 5V. Gửi tín hiệu này vào Vi điều khiển và xử lý.
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image22.png}}
	\end{center}
	\caption{Sơ đồ mạch xác định điểm 0}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image24.png}}
	\end{center}
	\caption{Dạng sóng đo được ở 2 đầu Zenner}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image25.png}}
	\end{center}
	\caption{Tín hiệu gửi cho Vi điều khiển}
\end{figure}

\subsubsection{Mạch điều khiển góc mở của Triac}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image23.png}}
	\end{center}
	\caption{Sơ đồ mạch điều khiển góc mở Triac}
\end{figure}

Khi tín hiệu vào bằng 1 chúng ta delay một khoảng thời gian. Khoảng thời gian delay này sẽ quyết định độ sáng của bóng đèn. Sau khi delay chúng ta sẽ cho tín hiệu "OUTVDK" bằng 1 (để mở Triac) rồi đưa lại về 0 ngay sau đó.

Khi tín hiệu tại "OUTVDK" lên 1 thì tại điểm G của Triac sẽ có dòng làm cho hai đầu B2 và B1 của Triac thông với nhau.

Khi tín hiệu tại "OUTVDK" về 0 thì B2 và B1 sẽ đóng khi điện áp xoay chiều về 0 
(tức là chênh lệch điện áp giữa A2 và A1 là 0).
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image26.png}}
	\end{center}
	\caption{Dạng điện áp ngõ ra}
\end{figure}

Việc phát hiện được điểm 0 của điện áp 220V sẽ giúp chúng ta đóng mở được trong từng chu kỳ của điện 220V thay vì đóng và mở mỗi chu kỳ ( việc này có ứng dụng rất nhiều trong việc điều khiển động cơ xoay chiều hay bóng đèn).

\subsection{Nguyên lý hoạt động của mạch điều khiển động cơ đảo trứng}
\hspace*{2em} Tương tự mạch điều khiển góc mở Triac, ứng dụng điều khiển motor 220VAC. Bật và tắt Triac để điều khiển động cơ đảo trứng.
\clearpage

\section{Sơ đồ khối thiết bị}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image48.png}}
	\end{center}
	\caption{Sơ đồ khối phần cứng máy ấp trứng thông minh}
\end{figure}

\section{Thiết kế board mạch cho tủ ấp}
\subsection{Phần mềm thiết kế board mạch Altium}
\hspace*{2em}Phần mềm thiết kế mạch in là phần mềm dùng cho thiết kế ra bảng mạch in dựa trên sơ đồ mạch điện cho trước. Nó gồm có thực hiện bố trí vị trí các linh kiện, các đường mạch dẫn điện, các điểm nối mạch,... lên các bản vẽ hình thể của bảng mạch. Các bản vẽ này dùng cho chế tạo ra bảng mạch và lắp ráp linh kiện lên đó thành một bảng mạch điện vận hành được.
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image43.png}}
	\end{center}
	\caption{Phần mềm thiết kế Altium Designer}
\end{figure}

Altium Designer trước kia có tên gọi quen thuộc là Protel DXP, là một trong những công cụ vẽ mạch điện tử mạnh nhất hiện nay. Được phát triển bởi hãng Altium Limited. Altium designer là một phần mềm chuyên nghành được sử dụng trong thiết kế mạch điện tử. Nó là một phần mềm mạnh với nhiều tính năng thú vị, tuy nhiên phần mềm này còn được ít người biết đến so với các phần mềm thiết kế mạch khác như orcad hay proteus.

Altium Designer có một số đặc trưng sau:
\begin{itemize}
	\item Giao diện thiết kế, quản lý và chỉnh sửa thân thiện, dễ dàng biên dịch, quản lý file, quản lý phiên bản cho các tài liệu thiết kế.
	\item Hỗ trợ mạnh mẽ cho việc thiết kế tự động, đi dây tự động theo thuật toán tối ưu, phân tích lắp ráp linh kiện. Hỗ trợ việc tìm các giải pháp thiết kế hoặc chỉnh sửa mạch, linh kiện, netlist có sẵn từ trước theo các tham số mới.
	\item Mở, xem và in các file thiết kế mạch dễ dàng với đầy đủ các thông tin linh kiện, netlist, dữ liệu bản vẽ, kích thước, số lượng…
	\item Hệ thống các thư viện linh kiện phong phú, chi tiết và hoàn chỉnh bao gồm tất cả các linh kiện nhúng, số, tương tự…
	\item Đặt và sửa đối tượng trên các lớp cơ khí, định nghĩa các luật thiết kế, tùy chỉnh các lớp mạch in, chuyển từ schematic sang PCB, đặt vị trí linh kiện trên PCB.
	\item Mô phỏng mạch PCB 3D, đem lại hình ảnh mạch điện trung thực trong không gian 3 chiều, hỗ trợ MCAD-ECAD, liên kết trực tiếp với mô hình STEP, kiểm tra khoảng cách cách điện, cấu hình cho cả 2D và 3D
	\item Hỗ trợ thiết kế PCB sang FPGA và ngược lại.
\end{itemize}

Từ đó, chúng ta thấy Altium designer có nhiều điểm mạnh so với các phần mềm  khác như đặt luật thiết kế, quản lý đề tài mô phỏng dễ dàng, giao diện thân thiện,…
\subsection{Mạch nguyên lý và PCB}
\hspace*{2em}Mạch nguyên lý và mạch in tự thiết kế trên phần mềm Altium designer version 17. 

Bao gồm phần nguồn, hiển thị, điều khiển AC/DC, mạch đọc mức 0, module wifi, ... được thiết kế trên cùng một board mạch.
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image51.png}}
	\end{center}
	\caption{Mạch nguyên lý điều khiển máy ấp}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image52.png}}
	\end{center}
	\caption{PCB mạch điều khiển tủ ấp 3D}
\end{figure}